🇹🇼🇹🇼🇹🇼國立政治大學東亞研究所🇹🇼🇹🇼🇹🇼

民國56年2月14日，先總統 蔣公召見本所創所所長吳俊才先生時，面示創辦本所，由國立政治大學與改制前之「中華民國國際關係研究所」合作設立，目的是培養反共思想鬥爭的人才，分門別類研究共黨問題，有系統的整理和出版有關資料，並聯繫國內外的學者專家。民國57年秋天，本所正式招生開課，所址暫設台北市金華街本校公企中心，民國59年春隨同國際關係研究所遷至文山區萬壽路64號。民國89年8月校本部綜合院館落成，所址再遷至政大校園內，同時與本校外交學系、俄羅斯研究所共同成立國際事務學院。

1968年由蔣中正總統直接指示開辦的學術機構，是臺灣戰後時期唯一培養「匪情研究」的大學研究所，成立之初目的在於培養「對匪鬥爭高級理論人才」。政大東亞所在1990年代漸趨轉型為區域研究機構，但仍以中國大陸問題(黨政、社會、外交、經濟)、中國共產黨歷史為主要研究對象。

政大東亞所創辦人是吳俊才。吳氏歷任中國國民黨黨政要職（中央考紀會主委，黨營媒體中國電視公司董事長）並奉前總統蔣中正之命，同「中華民國國際關係研究所」合作創辦國際關係研究中心，正足顯示當時當時該所與中華民國國研中心的國民黨智庫定位。

該所研究範圍廣泛，畢業生除從事教職與公職，在貿易界、政治界與傳媒界也有廣泛影響力，如現任中央通訊社社長樊祥麟。臺灣主導兩岸關係的政治人物，如曾擔任行政院陸委會副主委的吳安家，中國時報大陸新聞中心主任俞雨霖，民主進步黨中國事務部主任董立文等皆出自該所。由於戒嚴時期該所獨享中國大陸研究之特權，因此其他大學新設之大陸研究所之學者，多出自於此。

做乜鳩